\sloppy
\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Pada diagram alur metodologi penelitian ini, penulis menjelaskan alur proses penelitian yang dilakukan \cite{doi14637151111166187bab4_6}. Penelitian telah diberikan ruang lingkup/pembahasan pada BAB I agar pembahasan yang dilakukan dapat terstruktur dan terorganisir dengan baik serta dapat mendapatkan tujuan penelitian yang dilakukan sesuai dengan yang telah dijelaskan, proses awal hingga akhir telah ditentukan pada BAB I\cite{AEAT0069bab4_1} \cite{100096bab4_2}. Alur metodologi ini dilakukan pada dua algoritma yaitu RSA dan AES menggunakan bahasa pemograman \textit{Python} \cite{doi-0201bab4_5} \cite{bab4_7}. Adapun alur metodologi penelitian ini dapat dilihat pada Gambar 4.1

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/metode.png}
\caption{\textit{Diagram Alur Metodologi Penelitian}}
\end{figure}

Berdasarkan pada Gambar 4.1, metode penelitian menjelaskan alur penelitian menggunakan algoritma RSA dan AES dengan bahasa pemograman \textit{Python} untuk melakukan pengamanan \textit{file} dokumen dengan proses enkripsi dan deskripsi nama \textit{file} dokumen untuk melindungi isi dari \textit{file} dokumen yang akan dikirim. Program \textit{Python} akan menggunakan \textit{CommandPrompt CryptoLite} dengan gambaran program akan dijelaskan pada \textit{section} selanjutnya. 

\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi}
Tahapan  dari metodologi penelitian yang mengacu dengan pendekatan dari metode yang telah jelaskan pada pada gambar 4.1 \cite{01439911211249797bab4_3} \cite{doi0024bab4_4} dapat diuraikan sebagai berikut \cite{bab4_8} \cite{bab4_9}:

\subsection{Pengumpulan \textit{File} Dokumen}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Melakukan pengumpulan file data dari aplikasi TRAPPS 3.1 yang ada pada perusahaan untuk menjadi \textit{sample file} pada pengujian yang akan dilakukan pada penelitian ini.
\item Masukan	:	Data Primer
\item Metode	:	Pengumpulan Data
\item Keluaran	:	Ruang lingkup penelitian
\end{e}

Penulis akan melakukan pengumpulan data berdasarkan ruanglikup yang telah ditentukan dan yang dibangun sudah sesuai dengan yang dibutuhkan.

\subsection{Identifikasi \textit{File} Dokumen}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Melakukan identifikasi \textit{file} dokumen sesuai dengan kriteria seperti yang telah jelaskan pada data primer tabel 3.1 untuk dilakukan pengujian.
\item Masukan	:	Data Primer
\item Metode	:	Pengumpulan Data
\item Keluaran	:	Data primer terkait dengan penelitian yanag akan dilakukan
\end{e}

Identifikasi masalah akan melihat \textit{file} dokumen sesuai dengan yang dibutuhkan pada penelitian ini sesuai dengan yang telah dijelaskan pada Objek Obyektif Study dan tabel 3.1. Adapun ruang lingkup dari penelitian ini adalah, sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\item Ruang Lingkup : Pada penelitian ini akan menggunakan dua algoritma \textit{RSA (Rivest Shamir Adleman)} dan algoritma \textit{AES (Advanced Encryption Standard)} dengan bahasa pemograman \textit{Python} untuk melakukan pengamanan \textit{file} dokumen dengan mengenskripsi dan deskripsi nama \textit{file} dokumen dengan melakukan perbandingan pada dua algoritma yaitu, \textit{RSA(Rivest Shamir Adleman)} dan \textit{AES(Advanced Encryption Standard)}.
\end{enumerate}


\subsection{\textit{Development Script Python}}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Membuat \textit{script} pada \textit{python}
\item Masukan	:	Data Sekunder
\item Metode	:	RSA dan AES
\item Keluaran	:	\textit{Script} algoritma RSA dan AES pada bahasa pemograman \textit{python}.
\end{e}

Penulis melakukan tahap pembuatan \textit{script} pada pemograman \textit{python} untuk menentukan algoritma RSA dan AES dengan \textit{script} yang akan dilakukan pengujian dengan tujuan mengenkripsi \textit{file} dokumen kemudian akan di deskripsi dengan masing - masing algoritma yaitu RSA dan AES. 

\subsubsection{Penerapan Algoritma RSA}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Standar algoritma RSA
\item Masukan	:	Data Primer
\item Metode	:	Algoritma RSA
\item Keluaran	:	Enkripsi dan Deskirpsi \textit{file} dokumen dengan algoritma RSA
\end{e}

Standar algoritma RSA  akan digunakan dalam pembuatan \textit{script} yang diterjemahakan dalam bahsa pemograman \textit{python} dengan dasar dari standar yang dimiliki oleh algoritma RSA yang akan dilakukan pengujian pada pengamanan \textit{file} dokumen.

\subsubsection{Penerapan Algoritma AES}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Standar algoritma AES
\item Masukan	:	Data Primer
\item Metode	:	Algoritma AES
\item Keluaran	:	Enkripsi dan Deskirpsi \textit{file} dokumen dengan algoritma AES
\end{e}

Standar algoritma AES akan digunakan dalam pembuatan \textit{script} yang diterjemahakan dalam bahsa pemograman \textit{python} dengan dasar dari standar yang dimiliki oleh algoritma AES yang akan dilakukan pengujian pada pengamanan \textit{file} dokumen.

\subsection{Pengujian Algoritma RSA dan AES}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Pengujian dua algoritma RSA dan AES pada bahasa pemograman \textit{python}
\item Masukan	:	Data Primer, \textit{script} pemograman \textit{python}
\item Metode	:	Algoritma RSA dan algoritma AES
\item Keluaran	:	\textit{Command Prompt}
\end{e}

Pengujian dilakukan dengan pembangunan \textit{script} pada bahasa pemograman \textit{python} dengan standar algoritma RSA dan AES yang telah diterapkan pada \textit{script} tersebut sehingga akan keluar tampilan \textit{command prompt} yang selanjutnya akan dilakukan pengujian pada kedua algoritma tersebut.

\subsection{\textit{Upload File} dan \textit{Text}}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Menentukan \textit{file} dokumen dan text yang akan diupload
\item Masukan	:	Data Primer, \textit{script} pemograman \textit{python}
\item Metode	:	Algoritma RSA dan algoritma AES
\item Keluaran	:	\textit{file} dokumen yang telah ditentukan akan dilakukan pengujian pada pemograman \textit{python}
\end{e}

Pada tahap ini \textit{file} dokumen dan \textit{text} akan diupload ke tampilan \textit{command prompt}.

\subsection{Enkripsi \textit{File} Dokumen dan \textit{Text}}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Mendapatkan Enkripsi dari \textit{file} dokumen dan text yang telah diupload pada tampilan \textit{command prompt}
\item Masukan	:	Data Primer, \textit{script} pemograman \textit{python}, \textit{file} dokumen dan \textit{text}.
\item Metode	:	Algoritma RSA dan algoritma AES
\item Keluaran	:	Enkripsi \textit{file} dokumen dan \textit{text} 
\end{e}

Pada tahap ini penulis akan mendapatkan hasil enkripsi setelah diupload ke tampilan \textit{command prompt} yang dibuat pada bahasa pemogrman \textit{python}.

\subsection{Deskripsi \textit{File} Dokumen dan \textit{Text}}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Mengambil \textit{script} enkripsi dari \textit{file} dokumen dan \textit{text}
\item Masukan	:	Data Primer, enkripsi \textit{file} dokumen dan \textit{text}.
\item Metode	:	Algoritma RSA dan algoritma AES
\item Keluaran	:	Mendapatkan \textit{file} dokumen dan \textit{text} dari enkripsi yang telah dilakukan
\end{e}

Deskripsi akan dilakukan setelah mendapatkan \textit{script} enkripsi yang keluar pada tampilan \textit{command prompt} untuk melakukan proses deskripsi dari \textit{file} dokumen dan \textit{text}.

\subsection{\textit{Output} \textit{File} Dokumen dan \textit{Text}}
\begin{e}
\item Tujuan	:	Mendapatkan hasil deskripsi dari \textit{file} dokumen dan \textit{text}
\item Masukan	:	Data Primer, deskripsi \textit{file} dokumen dan \textit{text}.
\item Metode	:	Algoritma RSA dan algoritma AES
\item Keluaran	:	Mendapatkan \textit{file} dokumen dan \textit{text} setelah dilakukan proses enkripsi dan deskripsi.
\end{e}

Pada tahap ini penulis akan mendapatkan hasil \textit{output} \textit{file} dokumen dan \textit{text} hasil dari enkripsi dan deskrip yang dilakukan pada dua algoritma RSA dan AES yang telah dibangun pada bahasa pemograman \textit{python}.


